\section{Exemple en R}
\begin{frame}{Exemple R}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{R.png}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{PMC weight decay sur les iris}
\begin{frame}
 \frametitle{Utilisation du perceptron multicouches}
\hspace{2mm}$\rightarrow$ Présentation d'un exemple d'utilisation du package \textit{nnet} de R.\\
 Ce package a été choisi car : 
 \begin{itemize}
 \item implémente un réseau de neurones d'architecture PMC, avec \alert{une couche} de neurones cachés.
 \item propose d'utiliser la régularisation des poids par le ``\textit{weight decay}''.
 \end{itemize}

 Nous utilisons aussi un script R écrit par \textit{Marcus W. Beck} permettant de visualiser le réseau de neurones généré par nnet.
 %La dernière version ne permet pas encore de visualiser les poids
\end{frame}

\subsection{Notre script}
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Notre script}
 \begin{verbatim}
cible = class.ind(iris$Species) #tableau disjonctif complet
donnees = iris[,-ncol(iris)] #on retire la colonnes Species
 \end{verbatim}
 On va prendre un échantillon
 \begin{verbatim}
N = 100 #taille de l'echantillon
index = sample(nrow(donnees), N)
donnees.train = donnees[index,]
cible.train = cible[index,]
donnees.dep = donnees[-index,]
cible.dep = cible[-index,]
 \end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
 Calcul du nombre de poids
 \begin{verbatim}
s = 5 #le nombre de neurones caches desire
npoids = ncol(donnees)*s + s + ncol(cible)*s + ncol(cible)
 \end{verbatim}
% = nombre de poids entree-cache + poids biais-cache + poids cache-sortie + poids biais-sortie
 On initialise les poids avec une valeur aléatoire uniforme entre 0 et 1
  \begin{verbatim}
initw = runif(npoids, 0, 1)
model=nnet(donnees.train,cible.train,size=s,decay=0.5,
           Wts=initw, entropy=T,softmax=T,maxit=300)
 \end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
Et maintenant on va comparer ses prédictions pour les données inconnues avec la cible
  \begin{verbatim}
prediction=predict(model,donnees.dep)
prediction=apply(prediction,1,which.is.max)
# pred[i] = la classe a laquelle i correspond le mieux
realite=apply(cible.dep,1,which.is.max)
tab = table(realite,prediction)
plot.nnet(model) #pour afficher le reseau de neurones
 \end{verbatim}
 On a un très bon réseau avec 2 neurones cachés. Et l'utilisation de plus de 2 neurones cachés ne donne pas de meilleurs résultats.
\end{frame}

\subsection{Sortie graphique}
\begin{frame}
 \frametitle{Sortie graphique de notre exemple}
 \begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.4]{irisnnet5.jpeg}
  \caption{PMC sur l'exemple des iris avec 5 neurones cachés. Généré par le script de W. Beck}
 \end{figure} 
\end{frame}

